# Procedure voorafgaand aan een besluit

Het nemen van een besluit is een officiële handeling door een bestuursorgaan. [Het besluit moet worden bekendgemaakt](https://wetten.overheid.nl/jci1.3:c:BWBR0005537&hoofdstuk=3&afdeling=3.6&z=2021-04-01&g=2021-04-01) om in werking te kunnen treden. Aan het daadwerkelijk vaststellen van een besluit gaan doorgaans interne procedurestappen vooraf. Deze interne stappen zijn geen zelfstandige besluiten en worden niet officieel bekend gemaakt. 
Een voorbeeld om het proces voorafgaand van een besluit toe te lichten. Een ontwerp-wijziging van een omgevingsplan moet doorgaans eerst intern diverse goedkeuringsstappen doorlopen. Zo wordt het vaak als voorontwerp ter inspraak voorgelegd aan burgers. Pas nadat een gemeenteraad een formeel besluit heeft genomen over het wijzigingsbesluit, wordt dit bekendgemaakt. Momenteel gaat dan het omgevingsplan richting de Landelijke Voorziening Bekendmaken en Beschikbaar stellen (LVBB) en wordt vervolgens doorgezet naar  het [Digitaal Stelsel Omgevingswet](https://iplo.nl/digitaal-stelsel/introductie/landelijke-voorziening/lvbb/) (DSO-LV).